\chapter{Introducci\'on.}

\section{Antecedentes y motivaci\'on.}

\hspace*{0.4 cm} La curva de redimientos es una herramienta ampliamente utilizada por las autoridades de los bancos centrales en sus decisiones de pol\'itica monetaria, as\'i como tambi\'en por los agentes privados en la planificaci\'on de sus inversiones en instrumentos financieros [1]. La misma tiene una importancia capital
para el mundo acad\'emico y pr\'actico desde el punto de vista econ\'omico y financiero, al reflejar el precio intertemporal del dinero.


\hspace*{0.4 cm} La curva de rendimientos es una representaci\'on grafica que muestra la relaci\'on que existe entre los rendimientos de una clase particular de t\'itulos valores y el tiempo que falta para su vencimiento, lo cual es conocido como la estructura temporal de la tasa de inter\'es (ETTI) para instrumentos con riesgo similar pero con diferentes plazos de maduraci\'on. La ETTI es un indicador de la evoluci\'on futura de los tipos de inter\'es y de inflaci\'on, adem\'as, la mayor\'ia de los activos financieros se valoran mediante este indicador, por lo cual tambi\'en se considera b\'asico en el dise\~no de estrategias de gesti\'on de riesgos y en la toma de decisiones de inversi\'on y financiaci\'on (Fern\'andez J.L., Robles M.D., 2005, p. 243). Existen cuatro formas que puede adoptar una curva de rendimientos:

\begin{itemize}
  \item Curva ascendente: generalmente, la curva de rendimientos tiene esta forma, lo que indica que los inversionistas requieren mayores rendimientos para vencimientos de m\'as largo plazo, es decir, que los rendimientos var\'ian directamente con los plazos. 
  \item Curva descendente: indica que los rendimientos disminuyen a medida que aumentan los plazos.
  \item Curva horizontal: indica que independientemente del plazo de vencimiento, los rendimientos son los mismos; para per\'iodos muy largos, todas las curvas de rendimientos tienden a aplanarse.
  \item Curva creciente y decreciente: es el reflejo de una situaci\'on en la que los rendimientos de corto y largo plazo son los mismos y los rendimientos de mediano plazo son los que var\'ian.
\end{itemize}

\hspace*{0.4 cm} Es de esperar que una pendiente negativa de la curva de rendimientos o curva invertida (tasas de largo plazo menores a las de corto plazo) indique expectativas de una recesi\'on futura y, por lo tanto, menores tasas de inter\'es futuras; esto se puede explicar ya que los rendimientos esperados contienen informaci\'on sobre los planes de consumo de los agentes. 

\hspace*{0.4 cm} Entre las teor\'ias que explican la pendiente de la curva de rendimientos, se encuentran:

\begin{itemize}
  \item La teor\'ia de la preferencia por la liquidez: consiste en que los inversionistas prefieren manejar t\'i tulos a corto plazo, pues \'estos tienen una sensibilidad menor a los cambios en las tasas de inter\'es y ofrecen una mayor flexibilidad en las inversiones si se compara con los t\'itulos de largo plazo. Adem\'as, los prestatarios prefieren deuda a largo plazo, pues la de corto plazo los expone al riesgo de hacer una refinanciaci\'on de la deuda en condiciones adversas. Ambas situaciones, generan entonces, tasas de corto plazo relativamente bajas. En su conjunto, estos dos grupos de preferencias implican que en condiciones normales existe una Prima de Riesgo por Vencimiento (PRV) que aumenta en funci\'on de los a\~nos de vencimiento, haciendo que la curva de rendimientos posea una pendiente ascendente (Douglas, 1988 pp 367-370).
  \item La teor\'ia de la segmentaci\'on del mercado: considera el mercado de renta fija como una serie de distintos mercados, los inversionistas y los emisores est\'an restringidos por el sector espec\'ifico de maduraci\'on. De acuerdo con esta teor\'ia, la curva de rendimientos refleja una serie de condiciones de oferta y demanda que crean una secuencia de precios de equilibrio de mercado (tasas de inter\'es) de los fondos (Douglas, 1988, pp. 368-369).
  \item La teor\'ia del H\'abitat Preferido: plantea que los inversionistas intentar\'an liquidar sus inversiones en el menor plazo posible mientras que los prestamistas querr\'an tomar un plazo más largo; por lo tanto, dado que no se encuentran oferta y demanda de fondos para un mismo plazo, algunos inversionistas o prestatarios se ver\'an motivados a cambiar el plazo de la inversi\'on o el financiamiento pero, para lograrlo, deben ser compensados con un premio por el riesgo cuyo tamano reflejar\'a la extesi\'on de la aversi\'on al riesgo.
  \item La Hip\'otesis de las Expectativas (HE): plantea que las tasas de inter\'es de largo plazo deben reflejar por completo la informaci\'on revelada por las futuras tasas de inter\'es de corto plazo esperadas (Yung-Shi Liau, Jack J.W. Yang, 2009, p.180), o sea que los tipos de largo plazo no son m\'as que una suma ponderada de los tipos de corto plazo esperados (Fern\'andez J.L., Robles M.D., 2005, p. 244). As\'i, se puede afirmar entonces que la HE es una teor\'ia que plantea que las tasas de inter\'es exclusivamente representan las tasas previstas en el futuro.
\end{itemize}


\hspace*{0.4 cm} Uno de los principales objetivos que se persigue mediante el uso de esta herramienta, es el de estimar los precios de los t\'itulos de la deuda p\'ublica nacional que posee una instituci\'on financiera en su portafolio de inversiones en un per\'iodo determinado. Para ello es importante conocer las caracter\'isticas de los t\'itulos \'o instrumentos que existen en el mercado venezolano, entre ellos tenemos los siguientes,

\vspace{0.4cm}

\begin{itemize}
  \item T\'itulos de inter\'es fijo (TIF): son instrumentos que se caracterizan por tener una renta fija, y se emiten en moneda nacional.
  \item T\'itulos de inter\'es variable (VEBONO): se caracterizan por poseer una renta variable, e igual que los TIF se emiten en Bol\'ivares.
  \item Bonos PDVSA : son instrumentos emitidos en d\'olares.
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

\noindent cabe destacar que en el presente trabajo s\'olo  se considerar\'an aquellos instrumentos emitidos en Bol\'ivares.

\vspace{0.5cm}

\hspace*{0.4 cm}Asociado a cada t\'itulo hay un monto de dinero que se invierte, el cual es entregado al ente emisor por el t\'itulo en s\'i, existe tambi\'en una fecha de emisi\'on, y una fecha de vencimiento, d\'ia en el cual el ente emisor retorna el monto invertido inicialmente. Es importante destacar que estos t\'itulos pagan un inter\'es al portador cada tres meses, y esta representa la ganancia que tiene el inversionista.

\vspace{0.5cm}

\hspace*{0.4 cm} Con el fin de determinar en que t\'itulo es mejor invertir, es necesario conocer el rendimiento al vencimiento que posee dicho t\'itulo, este valor nos da un idea de cu\'al ser\'a el retorno que recibir\'a el portador del t\'itulo por la tenencia o compra del mismo. Para calcular este valor es necesario conocer la fecha de vencimiento del t\'itulo as\'i como su valor nominal y su precio.


 \hspace*{0.4 cm} A partir de la siguiente f\'ormula podemos hallar dicho valor,

\vspace{0.5cm}

\begin{center}

$\displaystyle{P_{t,m} = \sum_{i=1}^{m-1}{\frac{c}{(1+R_{t,i})^i} + \frac{1+c}{(1+R_{t,m})^m}} }$

\end{center}

\vspace{0.5cm}

\noindent donde $P_{t,m}$ representa el precio del t\'itulo al tiempo t, y que tiene un vencimiento de m a\~nos, c representa el cup\'on asociado al t\'itulo, el \'indice $i = 1,...,m$ representa cuantos cupones todav\'ia le quedan al t\'itulo por pagar antes de su vencimiento. Por su parte $R_{t,m}$ representa el rendimiento al vencimiento del t\'itulo en el tiempo t y que tiene un vencimiento de m a\~nos.

\vspace{0.5cm}

\hspace*{0.4 cm}A partir de la f\'ormula anterior podemos afirmar que para calcular el rendimiento al vencimiento de un t\'itulo es necesario conocer su precio es una fecha espec\'ifica, pero esto no siempre es posible, esto se debe a las caracter\'isticas del mercado venezolano ya que son pocos los t\'itulos que cotizan y por ende no se conoce su precio. Dicho precio puede conocerse a diario mediante la informaci\'on suministrada en la pesta\~na ``0-22" del documento ``resumersec" del Banco Central de Venezuela, este ente publica cada d\'ia las operaciones realizadas con estos instrumentos, en este documento se puede obtener el precio de aquellos t\'itulos que coticen ese d\'ia, el problema radica en conocer los precios de aquellos t\'itulos que no est\'en en dicho documento.



\vspace{0.5cm}

\hspace*{0.4 cm} La curva de rendimientos presenta emp\'iricamente una serie de dificultades, debido a que se construye a trav\'es de una serie de precios (tasas) de instrumentos financieros discontinuos en el tiempo que, por lo general, est\'an lejos de ser una curva suave. Para su estimaci\'on existen diversas metodolog\'ias, las param\'etricas y las no param\'etricas. Las metodolog\'ias param\'etricas se basan en modelos asociados a una familia funcional que obedece al comportamiento de alguna distribuci\'on de probabilidad, sobre la cual suponemos que las caracter\'isticas de la poblaci\'on de inter\'es pueden ser descritas. Es as\'i como, los modelos dise\~nados en este contexto, basados en regresi\'on, buscan describir el comportamiento de una variable de inter\'es con otras llamadas ex\'ogenas, a trav\'es de funciones de v\'inculo lineales o no lineales.

\vspace{0.5cm}

\hspace*{0.4 cm}Entre estas metodolog\'ias destacan, la de Nelson y Siegel introducida en $1987$ [2], la de Svesson desarrollada en $1994$ [3], la metodolog\'ia de los polinomios por componentes principales propuesta por Hunt y Terry en $1998$ [4], as\'i como los polinomios trigonom\'etricos desarrollada por Nocedal y Wright en $1999$ [5].



\hspace*{0.4 cm} Por su parte, las metodolog\'ias no param\'etricas se han convertido en los \'ultimos a\~nos en un
\'area de gran estudio debido a sus ventajas relativas respecto a los modelos de regresi\'on basado en funciones. Entre las caracter\'isticas m\'as importantes de estos modelos tenemos, la flexibilidad en los supuestos y el ajuste dirigido espec\'ificamente a trav\'es de los datos. Entre estas metodolog\'ias se destacan la de regresi\'on Kernel, polinomios locales, splines de polinomios (Fan y Gibels, $1996$ [6]), splines c\'ubicos suavizados (B.W. Silverman, $1985$ [7]), super suavizador de Friedmann (Friedmann, $1984$ [8]) y redes neuronales artificiales (Sharda, $1994$ [9]).

\vspace{0.5cm}

\hspace*{0.4 cm} En el siguiente trabajo se propone el uso de la metodolog\'ia de splines c\'ubicos suavizados, la cual posee la ventaja de contar un factor de penalizaci\'on el cu\'al es muy \'util al momento de tener un balance entre la suavidad de la curva y su bondad de ajuste. A grandes rasgos estas metodolog\'ias se basan en estimar la curva de rendimientos de dichos t\'itulos, curva que relaciona el rendimiento al vencimiento con la maduraci\'on o fecha de vencimiento, con el fin de estimar los precios de los t\'itulos a un d\'ia en espec\'ifico. De esta manera a partir de una determinada fecha es posible mediante estas metodolog\'ias estimar el rendimiento al vencimiento de un t\'itulo y por ende saber su precio estimado.

\newpage

\section{Objetivos.}

\subsection{Objetivos  generales del trabajo.}

\begin{itemize}
  \item Estimar la curva de rendimientos mediante el uso de los Splines C\'ubicos Suavizados.
\end{itemize}

\subsection{Objetivos espec\'ificos del trabajo.}

\begin{itemize}
  \item Generar un hist\'orico para los t\'itulos de tasa de inter\'es fija (TIF), pertenecientes a la deuda p\'ublica nacional (DPN).
  \item Estimar la curva de rendimientos para los TIF.
  \item Generar un hist\'orico para los t\'itulos de tasa de inter\'es variable (VEBONO), pertenecientes a la deuda p\'ublica nacional (DPN).
  \item Estimar la curva de rendimientos para los VEBONO.
  \item Estimar los precios de los TIF pertenecientes a un portafolio en un momento espec\'ifico.
  \item Estimar los precios de los VEBONO pertenecientes a un portafolio en un momento espec\'ifico.

\end{itemize}



